批判思考簡易教學

《第一堂》

學習批判思考
主要用一個原則
就係「質疑所有人講既野」（包括我在內）

質疑既意思唔係叫你單純唔相信對方講既說話
就以林鄭經常講既一句說話作例

林鄭：「我有聆聽市民既意見。」

我地要質疑林鄭講呢句說話
唔係單指「唔相信佢講呢句說話」
仲要思考佢講呢句說話究竟「有咩理據」

只不過
討論佢講呢句說話有咩理據之前
更重要既係佢講既呢番說話係「咩野意思」呢？

要分析佢講呢句說話係咩意思
我地通常會用既方法係「釐清定義」
究竟林鄭所講既「聆聽」係咩意思？

係咪有用耳仔聽過我地講既說話就叫聆聽？
經過耳仔，不過左耳入右耳出係咪都叫聆聽？
定還是會認真去設身處地了解我地講既說話
再去決定認唔認同我地講野叫做聆聽呢？

有好多學者好中意將唔關事既字推砌埋一齊
令到讀者出現一個情況就係
「每個字都睇得明但夾埋一齊就睇唔明」
令到我地覺得佢講既野好高深
跟住仲會懷疑自己既理解能力...
但好多時其實係佢地方法表達有問題
先會令到人唔明佢地講緊咩

若果連對方講既野係咩意思都唔清楚
就唔使浪費時間去討論對方用咩理據...
因爲大家講既「可能係唔同既野」
(例如我地講既聆聽同林鄭講既聆聽跟本係兩碼子既事，討論落去都唔會有意思）

不過千其唔好走火入魔
唔好咩字眼都要人釐清定義
好多時語境都會幫助我地去理解對方講既說話
所以唔需要咩字眼都要釐清定義（特別係對你既男/女朋友講野）

總結
簡單去講「批判思考」
就係要去「質疑對遍講既說話」
質疑既第一步
係分析對方講既說話係「咩野意思」
（可以用釐清定義方法）
第二步就係對方講既說話「有咩理據」

若果反應好，下一次就講一講「理據分析」既部分

我冇嘢講
快啲出next part

push想繼續學

我無野講 我唔解鎖 我搵律師 唔好凶我 我投訴你

好奇樓主係咪有讀過CRITICAL THINKING？

推

好無聊 搬下李天命d野出來 又當自己識思考

真係識思考嘅人 唔會將林鄭呢句野 煞有介事咁「分析」
因為根本冇乜好分析
佢意思好明顯 唔存在有乜歧義嘅可能性
正常人亦唔會認同佢呢句野

林鄭呢句意思當然係指佢有認真考慮
只不過呢個唔係事實咁解

白痴先會咁理解 林鄭講「我有聆聽市民既意見。」嘅意思
係指佢自己「左耳入右耳出」地聆聽
係度硬套李天命個套野，就已經係唔善長思考嘅表現

堅
唔好睇連登正負評做野
含得撚

唔識思考 先會下下都質疑

學思考 係要學 咩應該質疑
咩唔應該質疑

要釐清 句子本身一定有啲部分唔清楚
但聆聽呢個詞語 意思唔會係左耳入右耳出

如果佢真係咁on9
咁佢就扭曲咗聆聽呢個字

［保皇怕輸搞分化］三毛五毛全力攻打黃碧雲又失敗

樓主未必係有料 / 真係好熟思方學
但至少樓主個post inspire到人有意欲去理解咩叫批判思考，所以唔駛屌咁大力

非台巴你不如都開下post 講下ed基本野

好同意 有D野盲既都知 根本唔洗咩XXX思考
有心關心時事 不如讀多D社經政治野算啦

(細細聲講句 格離精神分析post都有少少類似既問題
各種學科/常識既方法論都有「形而上預設」既，但好多野真係要辨證再辨證，批判又批判咩？唔洗黑格爾拉岡講我都知啦 )

其實我真係覺得佢係扭曲左「聆聽」既意思
佢成日強調自己有聆聽市民既意見
但從佢講既說話同做既行為我真係睇唔出佢係有聆聽

李鵬：我好誠實

某甲：李鵬成日講大話，所以佢講嘅「誠實」 係指講大話
某乙：李鵬講嘅「誠實」嘅意思同常人一樣，只不過佢事實上唔係誠實
唔通佢嘅 intended meaning係指自己講大話咩, on9

我對個 d精神分析同你有差唔多感覺
但唔太熟呢d學問 所以費事入去講d咩

遲d會整理下思考方法呢樣野 再寫文解釋
唔想重覆現存李天命個套去講

李天命個套野 其中一個問題
就好似講到 論據同語理分析係兩種唔同嘅分析
其實係十分誤導
分析語義，一樣係要有一定理由

以樓主個分析
似乎佢依賴呢個原則：
如果某人講左某樣野，但事實唔符合佢所講，
佢所講嘅野，應該係扭曲左正常解法

舉例：某人話「地球是方」，但事實上地球是圓
以樓主思路，就係「地球是方」扭曲左「方」嘅意思

如果咁理解，根本冇不合符事實嘅情況出現
亦唔會講大話嘅情況出現
只有扭曲語義嘅情況

多謝您
我當然唔覺得自己係好有料同好熟思方學
純粹想為香港人，特別係為年青人出一分力

我返工其實好忙
真係唔係因為無聊所以打呢篇野
我打既主要原因係知道

第一
呢個政府官員既語言偽術實在太厲害
佢地真係侮辱既市民既智慧
(雖然真係有不少既人被政府誤導同洗腦)
所以訓練批判思考對於想行民主既市民係「必需」！

第二
香港既中小學根本唔會教「批判思考」
就算上到大學
Critical thinking 或者logic大部分都只係選修科
唔係必修科
所以先想用淺易同比較唔嚴謹既方法推廣思方學

大家若果睇完呢篇野
對思方學想有更深既入了解
之前有個巴打分享左一個網站我覺得好好

或者係睇李天命既《李天命的思考藝術》
(但千其千其唔好係唔係都不斷用批判思考批評人地，特別係對住你地既男女朋友，親人或者係好朋友)

而之後想講既理據分析部分
係希望想拋磗引玉幫班義士們
當佢地遇到道德兩難
究竟如何有邏輯地討論
如何判斷行動既理據合理與否
然後達致共識
再進行決策

呢段時期一定係影響香港未來一個最重要既時刻
若果今次政府真係堅決唔回應我地既訴求
幾乎可以肯定香港既下一代真係玩完
佢地要準備接受過近乎係北韓既生活
我真係唔忍心香港變成咁

我一直相信知識改變命運
希望香港人可以用智慧
打贏呢場仗

Push